<doku name="Tobias Pickel">
	<abschnitt titel="1 Einleitung">
		<inhalt titel="1.1 Verwendete Formate" rahmen="aus">
			<details>
				
			Diese Dokumentation begleitet die Vorlesung Grundlagen der Gestaltung und dokumentiert einige der in den Übungsstunden angefertigten Arbeiten. 

			Es kommen fünf unterschiedliche Layouts zum Einsatz um Skizzen und Reinzeichnungen zu präsentieren. Jedes dieser Layouts unterscheidet sich in seiner Struktur und soll die Präsentation zusätzlich unterstreichen.
 
			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="1.2 Ein Quadrat " quelle="inhalte/png/1_layout/l1.png" rahmen="aus">
			<details>Dieses Layout nutzt ein einfaches einzelnes Quadrat. Es kommt vor allem bei detailreichen Reinzeichnungen zum Einsatz.    
			</details>
			
		</inhalt>

		<inhalt titel="1.3 Zwei Quadrate " quelle="inhalte/png/1_layout/l2.png" rahmen="aus">
			<details>Dieses Layout nutzt zwei Formate auf einer Seite. Es kommt vor allem beim Vergleich von Skizzen und Reinzeichnungen zum Einsatz.  
			</details>
			
		</inhalt>
		

		<inhalt titel="1.4 Drei Quadrate " quelle="inhalte/png/1_layout/l3.png" rahmen="aus">
			<details>Dieses Layout besteht aus drei Formaten. Es findet hauptsächlich bei der Präsentation vieler Skizzen auf einer Seite Verwendung.
			</details>
			
		</inhalt>
		<inhalt titel="1.5 Rechteckrahmen " rahmen="an">
			<details>Fotos, Signets und Animationen werden vollflächig direkt auf dem Format präsentiert. 
			</details>
			
		</inhalt>
	</abschnitt>
	<abschnitt titel="2 Kreis, Komposition und Strukturübungen ">
		<inhalt titel="2.1 Anordnung eines Kreises auf einer Fläche " quelle="inhalte/png/2_punkt_auf_flaeche/a/skizze.png" rahmen="aus">
			<details>In der Ersten Aufgabe ging es darum einen einzelnen Kreis auf einem quadratischen Format zu platzieren. Dabei konnte mit der Größe sowie mit der Anordnung des Kreises variiert werden. Die ersten drei Skizzen zeigen verschiedene Variationen die Vorgaben umzusetzen. Ein großer Kreis der von schräg oben das Format betritt. Zentriert würde er fast das gesamte Format füllen und die gesamte Komposition wäre sehr langweilig. Durch eine einfache Verschiebung im Format konnte die Komposition mit sehr viel mehr Leben gefüllt werden.
			</details>
			<details>Die zweite Skizze zeigt einen sehr großen Punkt der allerdings im Vergleich zum großflächigen weißen Hintergrund gar nicht so mächtig auf dem Format auftritt wie er eigentlich sein könnte. Dieser Effekt wurde auch durch die Platzierung des Punktes im Format erzeugt. Der Kreis scheint das Format gerade zu verlassen und der Betrachter erhascht nur noch einen kurzen Blick auf den fast verschwundenen Punkt.
			</details>
			<details>
				Die dritte Skizze präsentiert einen sehr kleinen Kreis der auf dem im Vergleich riesigen Format verloren und noch kleiner wirkt als er eigentlich ist. Der Punkt wurde nicht zentral sondern leicht nach rechts untern versetzt platziert um diesen Effekt noch zusätzlich zu verstärken
			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="2.1 Anordnung eines Kreises auf einer Fläche " quelle="inhalte/png/2_punkt_auf_flaeche/a/rz.png" rahmen="aus">
			<details>Diese Reinzeichnung besticht durch ihr volles Schwarz. Der Punk ist sehr nah aufgenommen und wirkt fast wie ein Rechteck. Würde man die kleine Aussparung am rechten unteren Bildrand ignorieren könnte man die Kreisform kaum war nehmen. Das massive Schwarz wirkt sehr mächtig und erdrückend. Der Punkt walzt förmlich durch das Format und lässt dem Weiß keine Luft zum Atmen. 
			</details>
			
		</inhalt>



		<inhalt titel="2.2 Anordnung zweier Kreise auf einer Fläche " quelle="inhalte/png/2_punkt_auf_flaeche/b/kombi1.png" rahmen="aus">
			<details>In Aufgabe zwei sollten zwei Punkte gleicher oder unterschiedlicher Größe auf dem Format angeordnet werden. Die erste Komposition zeigt zwei gleich große Punkte die einen geringen Abstand zueinander haben und sich schneiden. Hierdurch ergibt sich eine Interessante Form die sich vom Kreis weg schon fast zu einem Rechteck hin bewegt.
			</details>
			
		</inhalt>
		<inhalt titel="2.2 Anordnung zweier Kreise auf einer Fläche " quelle="inhalte/png/2_punkt_auf_flaeche/b/kombi2.png" rahmen="aus">
			<details>Die zweite Komposition zeigt zwei symmetrische Punkte gleicher Größe. Die Punkte liegen auf einer Winkelhalbierenden quer durch das Format. Die Gerade zeigt von links nach rechts. Dadurch entsteht der Eindruck die Kreise würden nach Unten zeigen. Da die Kreise das Format nicht schneiden ist unklar ob sie ruhen oder nach unten fallen. 
			</details>
			
		</inhalt>
		<inhalt titel="2.2 Anordnung zweier Kreise auf einer Fläche " quelle="inhalte/png/2_punkt_auf_flaeche/b/kombi3.png" rahmen="aus">
			<details>Die Reinzeichnung auf dieser Seite besteht aus zwei Punkten unterschiedlicher Größe. Ein sehr massiger großer Punkt liegt im Format weit Vorn und wird an zwei Seiten angeschnitten. Im Vergleich dazu liegt der zweite wesentlich kleinere Punkt im unteren rechten Teil der Komposition. Lässt man eine perspektivische Sicht zu so könnte es sich auch um zwei gleich große Punkte Handeln welche in unterschiedlicher Entfernung zur Aufnahme platziert worden sind.
			</details>
			<details>
				Die zweite Skizze auf dieser Seite kann ebenfalls aus perspektivischer Sicht betrachtet werden. Beide Punkte scheinen sich auf den Betrachter zu zu bewegen wobei der größere Punkt schlicht weg schneller oder einfach etwas früher gestartet ist als sein Verfolger.

				Die letzte Skizze Zeigt zwei unterschiedlich große punkte die sich beide in der unteren Hälfte des Formates aufhalten. Der Linke der beiden Punkte ist sehr stark angeschnitten und kaum noch auszumachen. Der Rechte ist noch zirka zur Hälfte im Format wird allerdings ebenfalls an zwei Seiten angeschnitten 

			</details>
		</inhalt>



		<inhalt titel="2.3 Anordnung beliebig vieler Kreise auf einer Fläche " quelle="inhalte/png/2_punkt_auf_flaeche/c/skizze.png" rahmen="aus">
			<details>In der dritten Übung konnten beliebig viele und große Punkte im Format zur einer Komposition gestaltet werden. 

			Die erste Skizze entstand aus vier Punkten, die streng ausgerichtet auf dem Format platziert sind. Der zentrierte Punkt hält die anderen drei Zusammen und schafft einen gewissen Zusammenhalt zwischen den Punkten, obwohl diese unterschiedlich stark vom Format angeschnitten werden. Zieht man einzelne Gerade durch die Mittelpunkte der drei äußeren Kreise so liegt er genau darauf. 
			</details>
			<details>
				Die zweite Skizze zeigt fünf Punkte im Format. Dabei sind zwei vergleichsweise groß und drei eher klein. Durch den großen Punkt der unten Links das Format verlässt bekommt die Komposition eine gewisse Dynamik. Der zweite Punkt scheint den ersten zu verfolgen und es entsteht eine Bewegung. Dieser Effekt wird durch die kleinen Punkte noch verstärkt die den großen nicht aufhalten können und es scheint als würden sie ihm ausweichen.

			Der letzte Entwurf zeigt ebenfalls fünf Punkte die symmetrisch auf dem Format angeordnet sind. Die vier Punkte in den Ecken sind unterschiedlich stark angeschnitten und man kann nicht sagen ob sie sich auf den Mittelpunkt zu bewegen oder das Format verlassen.
			</details>
			

			
			
		</inhalt>
		<inhalt titel="2.3 Anordnung beliebig vieler Kreise auf einer Fläche " quelle="inhalte/png/2_punkt_auf_flaeche/c/rz.png" rahmen="aus">
			<details>Diese Reinzeichnung ist zu Beginn aus zwei großen Punkten entstanden die in der oberen linken Ecke durch das Format angeschnitten werden. Diese Grundfläche wurde durch vier weitere Kreise geschnitten dadurch ergab sich eine sehr aggressive kantige Form bei der kaum die Ursprungsform von zwei sich schneidenden Kreisen ausgemacht werden kann.
			</details>
			
		</inhalt>
	</abschnitt>



	<abschnitt titel="3 Quadrat und Dreieck, Komposition und Strukturübungen ">
		<inhalt titel="3.1 Anordnung einer geometrischen Grundform auf einer Fläche " quelle="inhalte/png/3_Form_auf_Flaeche/a/kombi1.png" rahmen="aus">
			<details>Diese Komposition zeigt ein einzelnes Dreieck welches im oberen rechten Eck angeschnitten wird. Es hat eine sehr aerodynamische schnittige Form und es könnte gut sein, dass es sich gerade auf einer Flugbahn quer durch das Format befindet
			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="3.1 Anordnung einer geometrischen Grundform auf einer Fläche " quelle="inhalte/png/3_form_auf_flaeche/a/kombi2.png" rahmen="aus">
			<details>
				In dieser Komposition wurde ein großes Quadrat im oberen rechten Bereich des Formats angeordnet. Durch den Schwarz Weiß Kontrast ist es schwer sich auf eine der beiden Formen im Format zu konzentrieren. Zuerst fällt der Fokus auf das schwarze Quadrat anschließend fallen die zwei Rechtecke ins Auge welche die negativ Form bilden. 
			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="3.1 Anordnung einer geometrischen Grundform auf einer Fläche " quelle="inhalte/png/3_form_auf_flaeche/a/kombi3.png" rahmen="aus">
			<details>
				In Aufgabe 3.1 sollte eine einzelne geometrische Grundform auf dem Format angeordnet werden.

				Diese Komposition zeigt ein einzelnes Dreieck welches im oberen rechten Eck angeschnitten wird. Es hat eine sehr aerodynamische schnittige Form und es könnte gut sein, dass es sich gerade auf einer Flugbahn quer durch das Format befindet
			</details>
			
		</inhalt>



		<inhalt titel="3.2 Anordnung zweier geometrischer Grundformen auf einer Fläche " quelle="inhalte/png/3_form_auf_flaeche/b/kombi1.png" rahmen="aus">
			<details>In Aufgabe 3.2 sollten analog zu Aufgabe 2.2 zwei Objekte auf dem Format platziert werden. Allerdings waren nun statt Punkten geometrische Grundformen zugelassen.

			Die erste Komposition wurde mittels zweier Dreiecke erzeugt welche mit ihren Spitzen gegeneinander Ausgerichtet sind. Dabei ist das Obere leicht gedreht und das Untere etwas verschoben und stark angeschnitten. Durch den kleinen Bereich in dem das untere Dreieck nicht an der linken Seite angeschnitten wird entsteht eine  Unterbrechung in der negativ Form was zusätzlich Spannung erzeugt.

			</details>
			
		</inhalt>
		<inhalt titel="3.2 Anordnung zweier geometrischer Grundformen auf einer Fläche " quelle="inhalte/png/3_form_auf_flaeche/b/kombi2.png" rahmen="aus">
			<details>Die erste Skizze auf dieser Seite zeigt ein Rechteck welches allerdings aus zwei Quadraten zusammen gebaut wurde. So ist es einfach möglich aus zwei Grundformen eine Grundform zu erzeugen.

				Die Reinzeichnung hingegen besteht aus einem negativ Bild zweier Rechtecke. Durch das massive schwarz kommen die weißen Formen noch besser zur Geltung und der Fokus fällt schnell auf die weißen Bereiche. Um der Komposition mehr Spannung zu verleihen wurden die Rechtecke asymmetrisch aber nicht gedreht im Format platziert. 
			</details>
			
		</inhalt>

		<inhalt titel="3.3 Anordnung beliebig vieler geometrischer Grundformen auf einer Fläche " quelle="inhalte/png/3_form_auf_flaeche/c/skizze.png" rahmen="aus">
			<details>Aufgabe 3.3 erweitert die gestalterischen Möglichkeiten nochmals. Es stehen nun beliebig viele geometrische Grundformen zur Verfügung um eine Komposition zu erzeugen. 

			Die erste Skizze hierzu wurde aus drei Dreiecken und einem Rechteck erzeugt. Das große Dreieck ist leicht gedreht auf der linken Seite des Formats angeordnet. Die übrigen Formen umkreisen das Dreieck und schaffen durch ihre Anordnung eine Bewegung um das Dreieck.
			</details>
			<details>
			Der zweite Entwurf ist auf der nächsten Seite als Reinzeichnung zu finden.

			Die dritte Komposition wurde aus Dreiecken erzeugt die zu drei Parallelogrammen zusammen geführt wurden. Durch die besondere Form entsteht eine gewisse Räumlichkeit. Zusätzlich wird das unterste Dreieck angeschnitten. Dadurch wird der räumliche Eindruck noch zusätzlich verstärkt 
			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="3.3 Anordnung beliebig vieler geometrischer Grundformen auf einer Fläche " quelle="inhalte/png/3_form_auf_flaeche/c/rz.png" rahmen="aus">
			<details>Diese Komposition zeigt ein symmetrisches Muster aus Rechtecken, die an den Rändern des Formats angeordnet sind. Durch die Symmetrie wirkt die Komposition trotz der kantigen Grundformen sehr harmonisch und beruhigend.
			</details>
			
		</inhalt>



		<inhalt titel="3.4 Darstellung eines Sachverhalts mithilfe geometrischer Grundformen " quelle="inhalte/png/4_sachverhalte_begriffe/wachsen.png" rahmen="aus">
			<details>In Aufgabe 3.4 ging es darum Begriffe und Sachverhalten mit dem, durch die vorangegangenen Übungen erhaltenem Wissen darzustellen. 
			Die erste Komposition zeigt den Begriff „wachsen“. Der Sachverhalt wurde durch vier Rechtecke dargestellt, die von der linken zur rechten Seite langsam an Größe gewinnen.
			</details>

		</inhalt>
		<inhalt titel="3.4 Darstellung eines Sachverhalts mithilfe geometrischer Grundformen " quelle="inhalte/png/4_sachverhalte_begriffe/hoffnung.png" rahmen="aus">
			<details>Dieser Entwurf soll „Hoffnung“ darstellen. Die Komposition besteht aus einem massiven Schwarz und einem kleinen quadratischen Ausschnitt. Obwohl das schwarz dominiert ist noch eine weiße Fläche zu sehen. Es steht symbolisch für den Funken Hoffnung oder das Licht am Ende des Tunnels
			</details>
			
		</inhalt>
		<inhalt titel="3.4 Darstellung eines Sachverhalts mithilfe geometrischer Grundformen " quelle="inhalte/png/4_sachverhalte_begriffe/schwerleicht.png" rahmen="aus">
			<details>Dieser Sachverhalt stellt den Gegensatz schwer leicht dar. Umgesetzt wurde er mit Hilfe der zwei gegensätzlichen Formen. Kreis und Quadrat. Beide haben die gleiche Größe wurden allerdings unterschiedlich im Format angeordnet um den gewünschten Effekt zu erzeugen. Der Kreis schwebt leichtfüßig auf der gedachten Mittellinie während das Quadrat schwer und träge nach unten hängt.
			</details>
			
		</inhalt>
		<inhalt titel="3.4 Darstellung eines Sachverhalts mithilfe geometrischer Grundformen " quelle="inhalte/png/4_sachverhalte_begriffe/allein.png" rahmen="aus">
			<details>Der letzte Entwurf zeigt den Begriff „allein“. Hierzu wurden neun Punkte im Format angeordnet. Der Mittlere Punkt ist als einziger nicht mit einem Partner und verweilt im leeren während die verbleibenden acht Punkte in zweier Pärchen langsam durch das Format wandern.
			</details>
			
		</inhalt>
	</abschnitt>
	<abschnitt titel="4 Punkt, Linie, Fläche">
		<inhalt titel="4.1 Anordnung einer Linie " quelle="inhalte/png/5_linien_auf_flaeche/a/EineLinie.png" rahmen="aus">
			<details>Aufgabe 4.1 beschäftigte sich mit der Anordnung einer parallelen vertikal oder horizontal angeordneten Linie im Format. 

			Die erste Skizze zeigt hier eine vertikale Linie welche im unteren Bereich des Formats platziert wurde die Linie teilt das Format in einen sehr kleinen und einen großen Bereich auf.

			Die zweite Linie wurde vertikal Positioniert und leicht nach von der Mitte nach Links verschoben hierdurch entsteht eine interessante Komposition trotz der großen Einschränkungen.

			Die letzte Linie wurde mittig zentriert vertikal gezogen. Sie teilt das Format in zwei äquivalente Bereiche. 

			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="4.1 Anordnung einer Linie" quelle="inhalte/png/5_linien_auf_flaeche/a/EineLinie2.png" rahmen="aus">
			<details>Diese Reinzeichnung zeigt eine horizontale Linie die stark auf den Rand des Formats zu wandert. Es ist noch kaum Abstand zwischen dem Ende des Formats und er Linie was ein starkes extrem darstellt. 
			</details>
			
		</inhalt>

		<inhalt titel="4.2 Anordnung zweier Linien" quelle="inhalte/png/5_linien_auf_flaeche/b/ZweiLinien1.png" rahmen="aus">
			<details>Aufgabe 4.2 stellte zwei horizontale oder vertikale parallele Linien gleicher oder unterschiedlicher Länge zur Verfügung. 
				
			Der erste Entwurf zeigt zwei verschobene kurze Linien im Format. Durch die Verschiebung erhält die Komposition Dynamik und es entsteht der Eindruck einer Aufwärtsbewegung. Durch eine gedachte Linie die beide Enden  mit einander Verbindet.
			</details>
			<details>
			Die zweite Skizze besteht aus zwei vertikalen Linien. Wobei die obere eher kurz die untere länger gewählt wurde. Hierdurch kommt es zu keinem Punkt an dem Sich die Linien berühren oder aneinander vorbei fließen. So entsteht viel Spannung zwischen den beiden Linien.

			</details>
			<details>
			Der dritte Entwurf wirkt besonders im direkten Vergleich mit der ersten Skizze. Der wesentliche Unterschied ist die horizontale Anordnung der beiden Linien. Durch die Veränderung nur eines Parameters entsteht ein völlig anderer Eindruck. Im Gegensatz  zum oberen Entwurf ruht diese Komposition und es fehlt ihr an Dynamik und Bewegung. 
			</details>
					
		</inhalt>
		<inhalt titel="4.2 Anordnung zweier Linien" quelle="inhalte/png/5_linien_auf_flaeche/b/ZweiLinien2.png" rahmen="aus">
			<details>Diese Reinzeichnung zeigt zwei kurze eigentlich gleich lange Linien die im oberen Drittel des Formats angeordnet sind. Die zweite Linie ist leicht nach unten verschoben und wird auf der rechten Seite angeschnitten. Dadurch scheint sie kürzer als die erste Linie.
			</details>
			
		</inhalt>

		<inhalt titel="4.3 Anordnung beliebig vieler Linien" quelle="inhalte/png/5_linien_auf_flaeche/c/belvieleparalleleLinien.png" rahmen="aus">
			<details>In Aufgabe 4.3 konnten beliebig viele parallele horizontal oder vertikal im Format angeordnet werden.

			Die erste Skizze hierzu zeigt drei unterschiedlich Lange horizontale Linien die in der oberen linken Ecke gezogen wurden. Das entstandene Muster erinnert an eine Flüssigkeit die von einer Wand langsam nach unten läuft. 
			</details>
			<details>
				Die zweite Skizze besteht aus acht vertikal angeordneten Linien diese wurden zufällig im Format angeordnet das entstandene Bild wirkt wie eine Störung des gesamten Formats.

			Die letzte Skizze zeigt zwei parallele durchgezogene Linien die das Format in drei Bereiche teilen. Im oberen und mittleren Bereich sind insgesamt drei Linien angeordnet. Durch die untere durchgezogene Linie wird das sonst harmonisch wirkende auf und ab unterbrochen. 
			</details>
			
		</inhalt>
		<inhalt titel="4.3 Anordnung beliebig vieler Linien" quelle="inhalte/png/5_linien_auf_flaeche/c/belvieleparLinien.png" rahmen="aus">
			<details>Diese Komposition zeigt 15 parallele horizontale Linien. Die Linien wurden zu Gruppen zusammen gefügt so dass ein interessantes gesamt Bild entsteht. In der Mitte finden sich drei quadratisch anmutende Figuren die Leicht versetzt zueinander stehen. Am linken und rechten Rand dringt je eine schräg im Raum liegende Ebene in das Format ein. 
			</details>
			
		</inhalt>

		<inhalt titel="4.4 Anordnung einer veränderten Linie" quelle="inhalte/png/6_unterschiedliche_linien_auf_flaeche/a/einegebogeneLinie.png" rahmen="aus">
			<details>Aufgabe 4.4 erweiterte die Aufgabenstellung dahingehend, dass nun auch eine geknickte, gebogene oder modulierte Linie verwendet werden konnte.

			Die erste Skizze zeigt hier eine erst gerade Linie die einen starken Schwung nach unten unternimmt und dann mit einem weiteren leichten Schwung nach unten ausklingt.

			Der zweite Entwurf zeigt eine dickere Linie die einen vom oberen Drittel links das Format betritt und dann einen etwa 45° knick nach unten unternimmt. Auch diese Linie verlässt das Format nicht wieder und endet vor dem unteren rechten Eck.

			</details>
			
		</inhalt>
		<inhalt titel="4.4 Anordnung einer veränderten Linie" quelle="inhalte/png/6_unterschiedliche_linien_auf_flaeche/a/einemodlinie.png" rahmen="aus">
			<details>Diese Komposition besteht aus einer Modulierten Linie die einmal komplett durch das Format gezogen wurde. Die Form erinnert an eine Dreiecksspitze an die nah heran gezoomt wurde und die zusätzlich auf beiden Seiten angeschnitten ist. 
			</details>
			
		</inhalt>

		<inhalt titel="4.5 Anordnung zweier veränderter Linien" quelle="inhalte/png/6_unterschiedliche_linien_auf_flaeche/b/zweidicke.png" rahmen="aus">
			<details>Aufgabe 4.2 weitet die Möglichkeiten noch ein Stück weiter aus. Zu den Vorgaben von 4.1 kommt hinzu, dass nun auch zwei Linien verwendet werden konnten.

			Die erste Komposition besteht aus zwei dicken Linien die in der oberen rechten und unteren linken Ecke platziert worden sind. Aus dem Kontext gerissen könnte es sich hierbei genauso gut um Rechtecke handeln. Dadurch, dass sich beide Linien gerade so an einander vorbei bewegen bekommt dieser Entwurf seine Spannung 

			</details>
			
		</inhalt>
		<inhalt titel="4.5 Anordnung zweier veränderter Linien" quelle="inhalte/png/6_unterschiedliche_linien_auf_flaeche/b/zweimodlinien.png" rahmen="aus">
			<details>Dieser Entwurf besteht aus zwei parallelen Linien mit wenig Abstand. Nach etwa der Hälfte des Weges schwingen die Linien nach Unten und prallen dann hart auf und fließen nach einem extrem wirkenden 90° Winkel aus dem Format.
			</details>
			
		</inhalt>
		<inhalt titel="4.5 Anordnung zweier veränderter Linien" quelle="inhalte/png/6_unterschiedliche_linien_auf_flaeche/b/zwewinkellinien.png" rahmen="aus">
			<details>Die letzte Komposition besteht aus zwei gedrehten parallelen Linien die von oben Links durch das Format angeschnitten werden. Dadurch, dass man das Ende nicht mehr sehen kann könnte es sich auch um einen offenen Quader handeln.
			</details>
			
		</inhalt>

		<inhalt titel="4.6 Anordnung beliebig vieler veränderter Linien" quelle="inhalte/png/6_unterschiedliche_linien_auf_flaeche/c/vieleMod2.png" rahmen="aus">
			<details>Aufgabe 4.6 erweiterte die Aufgabenstellung nochmals. Es konnten jetzt beliebig viele parallele Linien im Format angeordnet werden. 

			Die erste Skizze zeigt mehrere um 90° geknickte Linien die im Verlauf des Formats immer kleiner werden. Dadurch entsteht ein Räumlicher Eindruck der an einen Tunnel oder einen Schacht erinnert.

			Die zweite Skizze besteht aus vier Linien die gedreht um Format platziert wurden. Die ersten zwei werden vom Format angeschnitten die letzten zwei sind vollständig zu sehen. Die mittleren zwei sind von der Linienstärke gleich die äußeren unterscheiden sich minimal. So erhält die Komposition eine gewisse Unruhe 

			</details>
			
		</inhalt>
		<inhalt titel="4.6 Anordnung beliebig vieler veränderter Linien" quelle="inhalte/png/6_unterschiedliche_linien_auf_flaeche/c/vieleMod3.png" rahmen="aus">
			<details>Diese Reinzeichnung zeigt fünf Linien wobei eine sehr dick und vier dünn gewählt worden sind. Die Dicke Linie begrenzt nach etwa einem Viertel der Fläche und wirkt wie eine Schranke. Die unteren Linien nähern sich in einer wellenartigen Bewegung haben aber keine Möglichkeit die Schranke zu überwinden
			</details>
			
		</inhalt>
		<inhalt titel="4.6 Anordnung beliebig vieler veränderter Linien" quelle="inhalte/png/6_unterschiedliche_linien_auf_flaeche/c/vieleMod.png" rahmen="aus">
			<details>In dieser Komposition wurde eine dicke modulierte Linie im schränken Winkel im Format angeordnet. Das Besondere dieses Entwurfs ist, dass es sich eigentlich um viele parallele Linien handelt die zusammen eine weitere Linie bilden.
			</details>
			
		</inhalt>


		<inhalt titel="4.7 Anordnung beliebiger Linien" quelle="inhalte/png/7_anordnung_linien_flaeche/modlinien.png" rahmen="aus">
			<details>In Aufgabe 4.7 konnte nun das gesamte Repertoire aus den vorangegangenen Übungen angewendet werden.

			Die erste Skizze zeigt zwei modulierte geschwungene Linien. Die sich knapp an der Mitte versetzt schneiden. Die erste Linie beschreibt einen Bogen es könnte sich hier auch um einen Kreis ohne Füllung handeln der vom Format angeschnitten wird. Die Zweite Linie beschreibt eine geschwungene S artige Form.

			Die zweite Skizze besteht aus einer ebenfalls geschwungenen modulierten Linie die sich selbst schneidet. Ebenso wird der untere Bogen vom Format angeschnitten, so dass es nicht 100 prozentig sicher ist ob es sich wirklich um eine Linie handelt.

			Die letzte Skizze zeigt eine leicht modulierte geschwungene Linie  die von unten links das Format betritt aber den Weg bis ganz nach oben knapp verfehlt. Das Gesamtbild hat eine sehr organische Note und erinnert an eine Pflanze.   

			</details>
			
		</inhalt>
		<inhalt titel="4.7 Anordnung beliebiger Linien" quelle="inhalte/png/7_anordnung_linien_flaeche/ModRZ.png" rahmen="aus">
			<details>Diese Reinzeichnung zeigt zwei stark geschwungene modulierte Linien die von Links und Rechts das Format betreten und sich an ihrem dünnsten Punkt berühren. Die Linien haben durch ihren Schwung und ihre Modulation eine große Dynamik dennoch wirkt die Berührung am dünnsten Punkt sehr sanft.
			</details>
			
		</inhalt>
	</abschnitt>
	




	<abschnitt titel="5 Kompositionsübungen: Proportionen, Netze, Raster, Zeichen ">
		
		<inhalt titel="5.1 Zeichen aus zwei gleichen Grundformen " quelle="inhalte/png/8_kombination_zweier_grundformen/a/zweiQuadrate.png" >
			<details>Die Aufgabenstellung von Übung 5 befasste sich mit Signets und deren Entwicklung.

			Im ersten Teilabschnitt sollte ein einfaches prägnantes Zeichen durch die Kombination von zwei Grundformen erzeugt werden. Variiert wurden Größe, Position und Rotation.

			Das erste Zeichen wurde aus zwei Quadraten kombiniert. Das zweite Quadrat wurde schräg nach unten verschoben und als negativ aus dem ersten herausgelöst. Es entstand eine kantige Form die an ein halbes T erinnert. 

			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="5.1 Zeichen aus zwei gleichen Grundformen " quelle="inhalte/png/8_kombination_zweier_grundformen/a/zweiDreiecke2.png" >
			<details>Das zweite Signet wurde durch zwei Dreiecke erzeugt. Das Ausgangsdreick wurde mit der Spitze nach links platziert das zweite direkt daran gespiegelt, so dass eine Parallelogramm form entstand. Die einen gewissen wiedererkennungswert aufweist.
			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="5.1 Zeichen aus zwei gleichen Grundformen " quelle="inhalte/png/8_kombination_zweier_grundformen/a/zweiDreiecke.png" >
			<details>Dieses Zeichen wurde ebenfalls aus zwei Dreiecken konstruiert. Diesmal zeigen die Spitzen aufeinander und die beiden Formen sind leicht ineinander geschoben. Dadurch werden sie zu einer Einheit der man die Dreieckform kaum noch ansieht. 
			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="5.1 Zeichen aus zwei gleichen Grundformen " quelle="inhalte/png/8_kombination_zweier_grundformen/a/zweiDreieckeRZ.png" >
			<details>Dasselbe Zeichen als Reinzeichnung wirkt noch etwas prägnanter. Das füllige tiefe schwarz verleiht dem Signet noch mehr Prägnanz
			</details>
		</inhalt>


		<inhalt titel="5.2 Zeichen aus zwei gleichen Grundformen verschiedener Größe" quelle="inhalte/png/8_kombination_zweier_grundformen/b/QuadratQuadrat2.png" >
			<details>
				Aufgabe 5.2 erweiterte die Möglichkeiten dahingehend, dass nun zwei gleiche Grundformen von unterschiedlicher Größe zu einem Zeichen kombiniert werden konnten

				Dieses Zeichen arbeitet mit zwei Quadraten unterschiedlicher Größe. Beide Formen schneiden und berühren sich nicht. Das kleinere Quadrat ist mit geringem Abstand zum größeren  über der rechten oberen Ecke platziert. Durch den geringen Abstand funktioniert das Zeichen noch als eine Einheit. 

			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="5.2 Zeichen aus zwei gleichen Grundformen verschiedener Größe" quelle="inhalte/png/8_kombination_zweier_grundformen/b/Rechteck Rechteck.png" >
			<details>Der zweite Entwurf entstand aus einem großen schwarzen und einem kleinem weißen Quadrat welche sich in der linken oberen Ecke schneiden. Dadurch entsteht ein interessantes asymmetrisches Zeichen mit mehr Prägnanz als das ursprünglichen Quadrat. 
			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="5.2 Zeichen aus zwei gleichen Grundformen verschiedener Größe" quelle="inhalte/png/8_kombination_zweier_grundformen/b/Rechteck Rechteck2.png" >
			<details>Diese Skizze wurde wiederum aus zwei Quadraten konstruiert. Ein großes Quadrat wurde zu einer Raute gedreht während ein kleines weißes Quadrat im Zentrum der Raute ruht. Das Zeichen bekommt dadurch einen größeren Wiedererkennungswert. 
			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="5.2 Zeichen aus zwei gleichen Grundformen verschiedener Größe" quelle="inhalte/png/8_kombination_zweier_grundformen/b/KreisKreisSkizze.png" >
			<details>Diese Skizze wurde wiederum aus zwei Quadraten konstruiert. Ein großes Quadrat wurde zu einer Raute gedreht während ein kleines weißes Quadrat im Zentrum der Raute ruht. Das Zeichen bekommt dadurch einen größeren Wiedererkennungswert 
			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="5.2 Zeichen aus zwei gleichen Grundformen verschiedener Größe" quelle="inhalte/png/8_kombination_zweier_grundformen/b/QuadratQuadrat.png" >
			<details>
			Diese Reinzeichnung zeigt zwei Quadrate die ähnlich der zweiten Skizze angeordnet wurden. Allerdings wurde das hintere Quadrat vergrößert so dass es zu einem Schnitt mit dem größeren Quadrat kommt. Der entstehende Effekt vermittelt eine Räumlichkeit des Zeichens es könnte auch ein Schattenwurf darstellen 

			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="5.2 Zeichen aus zwei gleichen Grundformen verschiedener Größe" quelle="inhalte/png/8_kombination_zweier_grundformen/b/KreisKreis.png">
			<details>Dieses Zeichen wurde mit Hilfe zweier Kreise erzeugt. Ein mittelgroßer schwarzer Kreis wird von einem sehr großen weißen Kreis von links unten geschnitten. So entsteht eine interessante einprägsame Form. 
			</details>
		</inhalt>

		<inhalt titel="5.3 Zeichen aus zwei verschiedenen Grundformen gleicher Größe" quelle="inhalte/png/8_kombination_zweier_grundformen/c/Halbkreis.png">
			<details>In Aufgabe 5.3 sollten die Zeichen aus zwei verschiedenen Grundformen gleicher Größe erzeugt werden. 

			Im ersten Entwurf wurde ein Kreis mit einem Quadrat geschnitten. Es kommt so zu einer gedrehten Halbkreisform die gut mit einem Schriftzug als Logo wirken kann.   

			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="5.3 Zeichen aus zwei verschiedenen Grundformen gleicher Größe" quelle="inhalte/png/8_kombination_zweier_grundformen/c/Kreis Eck.png">
			<details>Dieses Zeichen wurde aus einem Kreis und einem Quadrat erstellt. Der Kreis berührt das Quadrat an der linken Seite. Allerdings kommt es nicht zu einem größeren Schnitt. Zusätzlich wurde das gesamte Zeichen noch leicht gedreht.
			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="5.3 Zeichen aus zwei verschiedenen Grundformen gleicher Größe" quelle="inhalte/png/8_kombination_zweier_grundformen/c/HalbmondRZ.png">
			<details>Diese Reinzeichnung zeigt ein Quadrat mit einem Kreisausschnitt an der oberen Rechten Ecke. Dadurch erhält es eine bissige Kante an der rechten Seite und einen hohen Grad an Wiedererkennungswert
			</details>
		</inhalt>

		<inhalt titel="5.4 Zeichen aus zwei verschiedenen Grundformen verschiedener Größe" quelle="inhalte/png/8_kombination_zweier_grundformen/d/KreisDreieck.png">
			<details>Diese Skizze zeigt einen Kreis der am oberen Drittel von einem Dreieck geschnitten wurde. Der Kreis scheint sich dadurch zu öffnen. 
			</details>
		</inhalt>

		<inhalt titel="5.4 Zeichen aus zwei verschiedenen Grundformen verschiedener Größe" quelle="inhalte/png/8_kombination_zweier_grundformen/d/Mond.png">
			<details>Dieses Zeichen wurde aus einem Quadrat und einem Kreis erstellt. Der  Kreis schneidet das Quadrat zur Hälfte voll, so das auf der ober und unter Seite noch  zwei Kanten bestehen bleiben. Die obere Kante wurde leicht dünner gewählt um das Zeichen attraktiver zu gestalten. 
			</details>
		</inhalt>

		<inhalt titel="5.4 Zeichen aus zwei verschiedenen Grundformen verschiedener Größe" quelle="inhalte/png/8_kombination_zweier_grundformen/d/pfeil.png">
			<details>Diese Skizze zeigt ein Zeichen, dass aus einem Dreieck und einem Quadrat entstanden. Das Dreieck wurde schwarz gefärbt das Quadrat als negativ davon abgezogen. Zusätzlich wurde das Dreieck auf die Spitze gestellt und leicht gedreht. So entstand eine kantige Pfeilform die einen hohen wiedererkennungswert besitzt.   
			</details>
		</inhalt>



		<inhalt titel="5.5 Zeichenentwicklung mit einer 3x3 Matrix" quelle="inhalte/png/9_kompositionensuebungen/33skizze1.png">
			<details>In Übung 5.5 sollten Zeichen systematischer mithilfe eines Rasters erzeugt werden. Das Ausgangsraster bestand aus drei mal drei Quadraten die durch einen Kreis geschnitten werden. Durch herauslösen einzelner Teile konnten so sehr effizient Signets gestaltet werden.

			Die erste Skizze zeigt ein asymmetrisches Zeichen das durch herauslösen zweier Quadrate und dreier Kreisabschnitte erzeugt wurde. Durch die anmutende Kreisform die allerdings durch die zwei fehlenden Quadrate unterbrochen wird erhält dieses Zeichen seinen Charakter.

			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="5.5 Zeichenentwicklung mit einer 3x3 Matrix" quelle="inhalte/png/9_kompositionensuebungen/3x3Skizze2.png">
			<details>Diese Skizze baut minimalistisch einfach auf das Fehlen zweier Kreisteile. Hier sieht man gut wie durch kleine Eingriffe und minimalste Veränderungen gute Ergebnisse erzielt werden können. 
			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="5.5 Zeichenentwicklung mit einer 3x3 Matrix" quelle="inhalte/png/9_kompositionensuebungen/3x3RZ.png">
			<details>Als Reinzeichnung und ohne Raster präsentiert kommt das Zeichen noch besser zur Geltung. Die Kombination aus weichen Kurven und klaren Kanten gepaart mit der Symmetrie des Zeichens erzeugt eine ruhige elegante Wirkung. 
			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="5.6 Zeichenentwicklung mit einer 4x4 Matrix" quelle="inhalte/png/9_kompositionensuebungen/4x4RZ1.png">
			<details>Diese Reinzeichnung basiert auf einemvier mal vier Raster. Es Wurden bis auf zwei Teile im unteren Bereich alle Kreisteile entfernt. Durch den Gegensatz von unten rund und oben Eckig erhält das sonst symmetrische Zeichen seine besondere Note.
			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="5.6 Zeichenentwicklung mit einer 4x4 Matrix" quelle="inhalte/png/9_kompositionensuebungen/4x4RZ2.png">
			<details>Dieses Signet besteht aus zwei Quadraten die Treppenförmig angeordnet sind. Am unteren linken Rand befindet sich ein weiteres Quadrat, das allerdings durch einen viertel Kreis geschnitten. Durch die angeschnittene Form entsteht eine Pfeilform die nach links unten zeigt. 
			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="5.6 Zeichenentwicklung mit einer 4x4 Matrix" quelle="inhalte/png/9_kompositionensuebungen/4x4RZ3.png">
			<details>Bei diesem Zeichen wurde ganz auf Rundungen verzichtet. Es besteht ganz aus aneineander gereiten Quadraten die zusammen ein großes Quadrat mit ebenfalls quadratischem Ausschnitt bilden. Es ergibt sich insgesamt ein Monumentales Signet das Stabilität darstellt. Durch die klare Form und fehlende Asymmetrien wirkt es dennoch etwas langweilig.
			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="5.7 Zeichenentwicklung mit einem Orthogonalraster " quelle="inhalte/png/10_zeichenentwicklung_raster/OrthoSkizze.png">
			<details>
			Für die Folgenden Entwürfe wurde auf ein45°  Orthogonaraster zurückgegriffen.
			
			Der Entwurf ähnelt der kurz vorher gezeigten Reinzeichnung. Allerdings wurde diesem nun noch ein dreieckiger Auswuchs auf der linken inneren Seite hinzugefügt. Dadurch verliert das Zeichen zwar einen Teil seines monumentalen Auftretens wird dafür verspielter und interessanter.   
 


			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="5.7 Zeichenentwicklung mit einem Orthogonalraster " quelle="inhalte/png/10_zeichenentwicklung_raster/OrthoSkizze2.png">
			<details>Diese Skizze zeigt ein Zeichen aus zwei parallelen Linien die zusätzlich eine zum Ende schnell zulaufende dreieckige Spitze haben. Zusätzlich ist die Länge der oberen Linie etwas verkürzt um dem Zeichen mehr Prägnanz zu verleihen. Durch die aufeinander zulaufenden Spitzen schafft es das Zeichen seine Zusammengehörigkeit zu bewahren
			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="5.7 Zeichenentwicklung mit einem Orthogonalraster " quelle="inhalte/png/10_zeichenentwicklung_raster/orthorz.png">
			<details>Diese Reinzeichnung zeigt ein Dreieckig anmutendes Signet. Es wurde an der linken oberen Seite geöffnet und weist bedingt durch das Raster eine gewisse Räumlichkeit auf. Dadurch wird die Dreiecksform aufgelockert und viel interessanter. 
			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="5.8 Zeichenentwicklung mit einem Isometrie-Raster" quelle="inhalte/png/10_zeichenentwicklung_raster/skizze1.png">
			<details>Allen Signets in Aufgabe 5.8 liegt ein Isometrie-Raster zugrunde. 

			Die erste Skizze zeigt einen räumlichen Entwurf. Zwei Quader stehen mit dem Abstand eines weiteren Quaders aus einander. Eine Deckfläche verbindet beide einzelnen Quader wie eine Brücke. Im gesamt Eindruck wirkt das Logo fast etwas zu komplex um noch gut einprägsam zu bleiben. 

			</details>
		</inhalt>

		<inhalt titel="5.8 Zeichenentwicklung mit einem Isometrie-Raster" quelle="inhalte/png/10_zeichenentwicklung_raster/skizze2.png">
				<details>Der zweite Entwurf besteht aus einem Quader der allerdings auf  der hinter Seite geöffnet ist. Es entsteht der Eindruck als wäre er nicht gefüllt sondern aus Einzelteilen zusammengefügt und noch nicht ganz fertig. 
			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="5.8 Zeichenentwicklung mit einem Isometrie-Raster" quelle="inhalte/png/10_zeichenentwicklung_raster/isorz.png">
			<details>
			In der Reinzeichnung kommt der räumlich Effekt durch die fehlenden Rasterlinien erst nach längerer Betrachtung zur Geltung. Das Zeichen könnte genauso gut als geöffnetes Sechseck funktionieren ohne einen räumlichen Hintergedanken zu transportieren. Hier würde es auf den semantischen Zusammenhang zwischen Signet und Firma ankommen.  

			</details>
		</inhalt>
	</abschnitt>
	<abschnitt titel="6 Lineare Transfomrationen">
		<inhalt titel="6.1 Transformationsreiehen" quelle="inhalte/png/11_transformationsreihen/oeffnen.png">
			<details>Im Abschnitt lineare Transformation sollten einfach Transformationsreihen mit sieben oder acht Schritten entwickelt werden. 

			Die erste Skizze hierzu zeigt ein Dreieck und ein Rechteck, die unter einander angeordnet sind. Zu Beginn dominiert das Dreieck das Format und das Rechteck ist kaum auszumachen. Im Laufe der Animation tauschen die Rollen. Das Dreieck verliert an Größe während das Rechteck immer weiter wächst.

			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="6.1 Transformationsreiehen" quelle="inhalte/png/11_transformationsreihen/oeffnen1.png">
			<details>Diese Transformation baut auf acht Schritte auf. Die Ausgangsform besteht aus einem Quadrat das von einem Kreis auf der rechten Seite angeschnitten wurde. Die Animation besteht aus dem Kreisanschnitt der auf einer quadratischen Bahn in der schwarzen Grundform wandert.
			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="6.1 Transformationsreiehen" quelle="inhalte/png/11_transformationsreihen/oeffnen2.png">
			<details>Diese Transformation baut minimalistisch auf einem Kreis auf der langsam an Größe gewinnt. Die Animation nutzt sieben Schritte.
			</details>
		</inhalt>

		<inhalt titel="6.2 Öffnungsporzesse" quelle="inhalte/png/12_oeffnungsprozesse/Skizze1.png">
			<details>In der nächsten Teilaufgabe sollten Öffnungsprozesse in ebenfalls sieben oder acht Schritten durchgeführt werden. 

			Als erste Skizze wird ein Dreieck geöffnet. Hierzu wurde die Verbindungslinie zwischen den zwei hinteren Ecken geöffnet und klappt langsam auf. Sind die beiden Linien auf einer geraden mit den vorderen zwei Linien klappen auch diese mit auf bis eine vertikale Linie entsteht 

			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="6.2 Öffnungsporzesse" quelle="inhalte/png/12_oeffnungsprozesse/Skizze2.png">
			<details>Diese Skizze zeigt einen Öffnungsprozess der entlang einer gerade horizontal durch die Grundform aufgebaut ist. Die Grundform besteht aus einem Quadrat, dass durch einen Kreis in der Mitte geschnitten wird. Die Öffnung entstand durch aufschieben der Ausgangsform.
			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="6.2 Öffnungsporzesse" quelle="inhalte/png/12_oeffnungsprozesse/ÖffnenRZ.png">
			<details>
				Hier wurde die gerade gezeigte Skizze als Reinzeichnung umgesetzt

			</details>
		</inhalt>

	</abschnitt>


	<abschnitt titel="7 Symmetrieoperationen">

		<inhalt titel="7.1 Isometrische Symmetrie" quelle="inhalte/png/13_symmetrieoperationen/i/iskizze2.png">
			<details>In Aufgabe 7 sollte mit Symmetrieoperationen gearbeitet werden. 

			Die erste Skizze zeigt eine Gleitspiegelung. Die Ausgangsform ist ein Dreieck welches durch Translation von links nach rechts bewegt wird. Dabei wird es zusätzlich an der Mittelachse gespiegelt. 

			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="7.1 Isometrische Symmetrie" quelle="inhalte/png/13_symmetrieoperationen/i/iskizze.png">
			<details>
			Die zweite Skizze besteht aus einer L förmigen Ausgangsform. Die verwendete Symmetrieoperation ist eine Gleitdrehung. Dabei wird das L erst nach unten gedreht und anschließend per Translation nach rechts unten geschoben.

			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="7.1 Isometrische Symmetrie" quelle="inhalte/png/13_symmetrieoperationen/i/rz1.png">
			<details>Diese Reinzeichnung zeigt ebenfalls eine Gleitdrehung. Die verwendete Form ist ein Quadrat mit einem Rechteckigen ausschnitt auf der rechten Seite. Die Form bewegt sich linear drehend auf einer geraden durch das Format.  
			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="7.1 Isometrische Symmetrie" quelle="inhalte/png/13_symmetrieoperationen/i/rz2.png">
			<details>
			Auf diesem Entwurf ist eine einfache Spiegelung zu sehen. Die Ausgangsform ist eine gedrehte modulierte und stark geschwungene Linie. Sie verläuft von oben nach unten durch das Format. Durch die Spiegelung entsteht ein gesamt Bild das sehr gut als Rorschachtest verwendet werden könnte. 

			</details>
		</inhalt>

		<inhalt titel="7.2 Homöometrische Symmetrie" quelle="inhalte/png/13_symmetrieoperationen/h/hskizze.png">
			<details>In Aufgabe 7.2 sollten homöometrische Symmetrieoperationen verwendet werden. 

			Die erste Skizze zeigt hierzu eine Streckspiegelung. Die verwendete Form ist das Quadrat mit Kreisausschnitt das auch schon bei den Transformationsreihen verwendet wurde.

			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="7.2 Homöometrische Symmetrie" quelle="inhalte/png/13_symmetrieoperationen/h/hskizze2.png">
			<details>Die Zweite Skizze zeigt eine Gleitstreckspiegelung. Die verwendete Form ist diesmal ein einfaches Rechteck. Es wird zuerst gestreckt und anschließend gespiegelt. 
			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="7.2 Homöometrische Symmetrie" quelle="inhalte/png/13_symmetrieoperationen/h/rz1.png">
			<details>Diese Reinzeichnung zeigt eine Schraubstreckung über einem Halbkreis. Die entstandene Form entwickelt sich von unten links nach oben rechts. Von weiter weg betrachtet erinnert die Form an einen Rochen.
			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="7.2 Homöometrische Symmetrie" quelle="inhalte/png/13_symmetrieoperationen/h/rz2.png">
			<details>Die letzte Reinzeichnung zeigt ebenfalls eine Schraubstreckung. Diesmal wurde eine modulierte geschwungene Linie verwendet. Die Linie beginnt oben links und schraubt sich nach unten. Dabei überschneidet sie sich zu Beginn sehr stark so dass die einzelnen Linien nicht mehr auszumachen sind. 
			</details>
		</inhalt>

	</abschnitt>


	<abschnitt titel="8 Flächen ">
		<inhalt titel="8.1 2x2 Flächenanordnungen" quelle="inhalte/png/14_flaechenanordnungen/skizze1.png">
			<details>In Aufgabe 8 sollten Flächenanordnungen untersucht werden. 

			In der ersten Übung wurde eine Form in einer zwei mal zwei Matrix platziert. Anschließend wurde die Form neu angeordnet.

			Die erste Skizze zeigt ein Rechteck das leicht nach oben verschoben im Format platziert wurde. In der neu angeordneten Skizze wurden oben und unten vertauscht.

			</details>
		</inhalt>

		<inhalt titel="8.1 2x2 Flächenanordnungen" quelle="inhalte/png/14_flaechenanordnungen/skizze2.png">
			<details>Die zweite Matrix besteht aus einem zentrierten Kreis. Dieser wurde zur Hälfte so belassen wie er ist die andere Hälfte wurde in die Ecken verschoben.
			</details>
		</inhalt>

		<inhalt titel="8.1 2x2 Flächenanordnungen" quelle="inhalte/png/14_flaechenanordnungen/skizze3.png">
			<details>Die dritte Skizze zeigt ein leicht nach oben verschobenes Quadrat. Die Aufteilung zeigt hier das interessanteste Muster das kaum noch an die Ausgangsform erinnert.
			</details>
		</inhalt>

		<inhalt titel="8.2 Flächenanordnungen" quelle="inhalte/png/14_flaechenanordnungen/33skizze.png">
			<details>Teilaufgabe 2 erweiterte die Aufgabenstellung dahingehen, dass nun auch Matrizen mit mehr Felder verwendet werden durften.

			Die erste Skizze zeigt eine Raute inmitten einer drei mal drei Matrix. Die Aufteilung konzentriert sich sehr in das untere rechte Viertel der Matrix. Nur eine Rautenspitze wurde am oberen linken Rand der Matrix platziert.

			</details>
		</inhalt>

		<inhalt titel="8.2 Flächenanordnungen" quelle="inhalte/png/14_flaechenanordnungen/kreisrz.png">
			<details>Dieser Entwurf entstand aus einem zentrierten Kreis auf einer vier mal vier Matrix. Im Gegensatz zum Kreis in einer zwei mal zwei Matrix bekommt man mit Hilfe des feineren Rasters sehr viel abstraktere Bilder. Der Kreis ist als Ausgangsform hier nicht mehr zu erkenne.
			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="8.2 Flächenanordnungen" quelle="inhalte/png/14_flaechenanordnungen/dreieckRZ.png">
			<details>Diese Reinzeichnung zeigt ein Dreieck auf einem vier mal vier Raster. Bei diesem Entwurf wurde darauf geachtet, dass die Ursprungsform zwar verfremdet aber noch zu erkennen ist
			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="8.2 Flächenanordnungen" quelle="inhalte/png/14_flaechenanordnungen/quadkreisRZ.png">
			<details>Diese Reinzeichnung zeigt ein Quadrat das durch einen Kreis geschnitten wird und auf einem vier mal vier Raster verteilt wurde. Das entstandene Muster wirkt sehr abstrakt und interessant. Die Ausgangsform ist auch hier nur schwer auszumachen
			</details>
		</inhalt>
	</abschnitt>	





	<abschnitt titel="9 Permutation und Animation ">
		<inhalt titel="9.1 Permutationsmatrizen" quelle="inhalte/png/15_permutationen/AnimMatrix.png">
			<details>In Aufgabe 9 ging es darum aus den schon entworfenen Animationsreihen eine Permutationsmatrix zu bilden. 
			Der erste Entwurf zeigt eine in sich zusammenfallende Animation. Das verwendete Pattern ist:

			 7, 5, 5, 5, 5, 5, 6 
			 7, 3, 3, 3, 3, 3, 6 
			 7, 3, 2, 2, 2, 3, 6 
			 7, 3, 2, 1, 2, 3, 6 
			 7, 3, 2, 2, 2, 3, 6  
			 7, 3, 3, 3, 3, 3, 6 
			 7, 4, 4, 4, 4, 4, 6

			Daneben ist, dass negativ des Pattern zu sehen. Es scheint im Gegensatz zu wachsen und wirkt positiv wohingegen das erste eher negativ scheint.

			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="9.1 Permutationsmatrizen" quelle="inhalte/png/15_permutationen/AnimMatrix2.png">
			<details>Der zweite Entwurf erzeugt ein S bis Z förmiges Muster. Es wurde aus folgendem Pattern erzeugt.

			 7, 7, 7, 7, 7, 7, 7 
			 7, 1, 4, 6, 5, 5, 7 
			 7, 1, 4, 6, 5, 5, 7  
			 7, 1, 4, 7, 5, 1, 7  
			 7, 4, 4, 6, 5, 1, 7  
			 7, 4, 4, 6, 5, 1, 7 
			 7, 7, 7, 7, 7, 7, 7 

			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="9.2 Animationsmatrix" quelle="inhalte/swf/anim1.swf">
			<details>Hier ist nun der erste Entwurf animiert zu sehen. Der Effekt des Zusammenstürzens wird nun noch drastischer und deutlicher sichtbar. 
			</details>
		</inhalt>
	</abschnitt>
		


	<abschnitt titel="10 Interfacegestaltung ">
		<inhalt titel="10.1 Interfaceelemente" quelle="inhalte/png/17_interfacegestaltung/button1u.png">
			<details>Aufgabe 10 befasste sich mit Interfaces. Es sollten Buttons zur  Steuerung der Animationsreihen entworfen und eingebunden werden.

			Die erste Skizze zeigt ein Buttonset bestehend aus Play Pause Speed und Change Buttons. Als Designelement wurden allen Buttons eine zusätzliche Linie eingezogen. Der kreisförmige Speed könnte sich bei Mouseover in unterschiedlichen Geschwindigkeiten drehen um die nächste Stufe zu symbolisieren.

			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="10.1 Interfaceelemente" quelle="inhalte/png/17_interfacegestaltung/button1.png">
			<details>Der zweite Entwurf zeigt die Buttons in inaktivem Zustand. Durch die gestrichelten Konturen fallen sie so nicht so drastisch auf und stören die zu präsentierende Animation. Dennoch sind sie so sichtbar das man sie wahrnehmen kann. 

			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="10.1 Interfaceelemente" quelle="inhalte/png/17_interfacegestaltung/button2.png">
			<details>Diese Skizze zeigt eine andere Herangehensweise. Play und Pause Buttons wurden klassisch umgesetzt. Die Geschwindigkeit kann durch einen Slider eingestellt werden. Zur Auswahl von Animationsobjekt und Permutationsart gibt es eine Auswahltabelle am rechten oberen Rand.

			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="10.2 Animation" quelle="inhalte/swf/anim2.swf">
			<details>Hier ist nun eine Umsetzung eines sehr einfachen Buttonsets zu sehen. Play und Pause wurden zu einem Togglebutton zusammengefasst. Der Changebutton für die Permutation wie auch der Speed Button wurden minimal animiert um die Funktion besser darzustellen. Der Speed Button wurde ebenfalls als Togglebutton umgesetzt der zwischen drei Geschwindigkeitszuständen umschalten kann. Bei der Farbgebung wurde auf die Grau und Blautöne zurückgegriffen die auch im Framework Verwendung finden.  

			</details>
		</inhalt>
	</abschnitt>


	<abschnitt titel= "11 Kameraübung " >

		<inhalt titel="11.1 Kameraübung zu Strukturen" quelle="inhalte/png/18_kamerauebung/linie.png">
			<details>
				In Aufgabe 11 sollten geometrische Grundformen und Strukturen in Natur und Architektur ausgemacht und Fotografiert werden.

				Das erste Bild zeigt einen Stein mit rechteckiger Grundfläche. Quer durch das Steinformat zieht sich eine dicke gerade Linie. 

			</details>
		</inhalt>

		<inhalt titel="11.1 Kameraübung zu Strukturen" quelle="inhalte/png/18_kamerauebung/linien.png">
			<details>
				Das nächste Foto zeigt einen Gartenzaun aus Holzlatten. Die Form ergibt ein Rechteck das aus vielen parallelen vertikalen Linien Besteht und durch zwei horizontale Linien oben und unten begrenzt wird.
			</details>
		</inhalt>

		<inhalt titel="11.1 Kameraübung zu Strukturen" quelle="inhalte/png/18_kamerauebung/linien2.png">
			<details>
				Diese Aufnahme zeigt eine Pfütze an einem Waldweg. Die umliegenden Bäume spiegeln sich im Wasser und formen mehrere Linien die durchs Format gezogen wurden.
			</details>
		</inhalt>

		<inhalt titel="11.1 Kameraübung zu Strukturen" quelle="inhalte/png/18_kamerauebung/kreis.png">
			<details>
				
			Auf diesem Foto wurde eine Tiefgaragentür aufgenommen. Das gelochte Blech zeigt viele Kreise gleicher Größe die auf einem rechteckigen Format angeordnet sind.

			</details>
		</inhalt>

		<inhalt titel="11.1 Kameraübung zu Strukturen" quelle="inhalte/png/18_kamerauebung/kreis2.png">
			<details>
				
			Diese Aufnahme zeigt einen Baumstamm in Nahaufnahme. Das abgebildete Astloch ist ein Punkt der auf einem rechteckigen Format platziert wurde.

			</details>
		</inhalt>

	</abschnitt>

	<abschnitt titel="12 Farbe ">
		<inhalt titel="12.1 Lineare Farbeverläufe" quelle="inhalte/png/19_lineare_farbverlaeufe/farbreihe.png">
			<details>Aufgabe 12 befasste sich mit Farben. 
			In Teilaufgabe 12.1 ging es darum quadratische Farbformen aus Zeitschriften auszuschneiden und eine Farbreihe zu erzeugen. Diese wurden anschließend als Reinzeichnung umgesetzt.

			Die erste Farbreihe zeigt einen Farbverlauf von einem satten tiefen Blau bis hin zu einem zarten fast nicht mehr auszumachenden Hellblau.

			</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="12.1 Lineare Farbeverläufe" quelle="inhalte/png/19_lineare_farbverlaeufe/farbreihe2.png">
			<details>Die zweite Farbreihe wurde aus verschiedenen Hauttönen zusammengestellt. Der Übergang geht von einer hellen Hautfarbe bis zu einem dunklen Braun.
			</details>
		</inhalt>

		<inhalt titel="12.2 Farbflaechen" quelle="inhalte/png/20_farbflaechen/farbflaeche1.png">

			<details>In Teilaufgabe 12.2 ging es darum Farbflächen in einer Matrix anzuordnen so dass ein Kontrast entsteht.

			Der erste Entwurf zeigt eine drei mal drei Matrix die einen Farbe an sich Kontrast zeigt
		</details>
		</inhalt>
		<inhalt titel="12.2 Farbflaechen" quelle="inhalte/png/20_farbflaechen/farbflaeche2.png">

			<details>
			Dieser Entwurf zeigt eine sehr harmonische Farbfläche aus Grün und Gelbtönen. Die Farben entwickeln sich von gelb aus der rechten oberen Ecke hin zu einem satten Grün in der linken unteren Ecke.
		</details>

		</inhalt>
		<inhalt titel="12.3 Farbübung Fotografie" quelle="inhalte/png/22_farbuebung_fotografie/farbueb1.png">
		<details>
			In dieser Aufgabe sollte  aus einer Fotografie ein Farbverlauf oder Farbklima extrahiert werden. 

			Diese Fotografie zeigt eine sehr braunlastige Aufnahme eines Fahrrads in einem Wildbach. Es wurde ein Farbverlauf von dunkel nach Hellbraun extrahiert. 


		</details>
		</inhalt>

		<inhalt titel="12.3 Farbübung Fotografie" quelle="inhalte/png/22_farbuebung_fotografie/farbueb2.png">
		<details>
			Diese Fotografie zeigt die Wiesent in der Fränkischen Schweiz. Es wurde ein Verlauf an Grautönen aus dem Wasser exportiert. 

		</details>
		</inhalt>

		<inhalt titel="12.3 Farbübung Fotografie" quelle="inhalte/png/22_farbuebung_fotografie/farbkl1.png">
		<details>
			Dieses Foto zeigt einen Sonnenuntergang es wurde ein Farbklima aus dem Bild extrahiert. Es besteht aus sehr warmen Farben und wirkt sehr friedlich.

		</details>
		</inhalt>

		<inhalt titel="12.3 Farbübung Fotografie" quelle="inhalte/png/22_farbuebung_fotografie/farbkl2.png">
		<details>
			Diese Fotografie zeigt eine  Palme bei blauem Himmel. Das Blau dominiert das Bild gefolgt von Braun und Grüntönen. 

		</details>

		</inhalt>
		<inhalt titel="12.3 Farbübung Fotografie" quelle="inhalte/png/22_farbuebung_fotografie/farbkl3.png">
		<details>
			Diese Aufnahme zeigt ein Schinkenbrot auf einem Teller. Es wurde ein Farbklima extrahiert. Das Bild wirkt vergleichsweise Kühl und steril trotz der Rottöne des Schinkens.

		</details>

		</inhalt>
		<inhalt titel="12.4 Farbübung Animation" quelle="inhalte/swf/anim3.swf">
		<details>
			
		</details>
			In Aufgabe 14.4 sollten farbige Animationsreihen erstellt werden. 
			s
			Es wurden 3 verschiedene unterschiedlich gefärbte Animationen erstellt und in das in Aufgabe 10.2 erstellte Interface eingefügt.

		</inhalt>
	</abschnitt>
	
</doku>